

Matemática Discreta I

Parcial 3: Mayo 19, 2022

Tema 1 - Turno Mañana

Ejercicios:

- (1) (a) Convertir a base 2 el número 245.
(b) Calcular la resta $(3221)_4 - (2130)_4$ y expresarla en base 5.
- (2) Probar que para todo $n \in \mathbb{Z}$, $n^2 - 3n + 3$ no es divisible por 6.
Ayuda: Se cumple que $\forall a \in \mathbb{Z}$, $6 \mid a$ si y sólo si $2 \mid a$ y $3 \mid a$.
- (3) (a) Encontrar usando el algoritmo de Euclides $d = \text{mcd}(58, 40)$.
(b) Expresar d como combinación lineal entera entre 58 y 40.
(c) Calcular $\text{mcm}(58, 40)$.

Solución

- (1) (a) Recordemos el método para convertir un número $x \in \mathbb{N}$ en base 10 a una base $b \geq 2$. La forma de hacerlo es, primero, dividir el número original x y los sucesivos cocientes por b , y paramos cuando nos de un cociente igual a cero. Luego, el desarrollo en base b de x viene dado por los restos de las divisiones sucesivas, leídos en forma ascendente.
En nuestro caso, dividiendo repetidamente por 2 obtenemos:

$$245 = 122 \cdot 2 + 1$$

$$122 = 61 \cdot 2 + 0$$

$$61 = 30 \cdot 2 + 1$$

$$30 = 15 \cdot 2 + 0$$

$$15 = 7 \cdot 2 + 1$$

$$7 = 3 \cdot 2 + 1$$

$$3 = 1 \cdot 2 + 1$$

$$1 = 0 \cdot 2 + 1 \quad \uparrow$$

Por lo tanto, $245 = (11110101)_2$.

(b) Vamos a resolver este ejercicio en tres pasos:

Primer paso: Convertimos ambos números dados en base 4 a la base 10.

Luego,

$$\begin{aligned}(3221)_4 &= 3 \cdot 4^3 + 2 \cdot 4^2 + 2 \cdot 4^1 + 1 \cdot 4^0 \\ &= 3 \cdot 4^3 + 2 \cdot 4^2 + 2 \cdot 4 + 1 = 3 \cdot 4^3 + 2 \cdot 4^2 + 9 \\ &= 192 + 32 + 9 = 233.\end{aligned}$$

$$\begin{aligned}(2130)_4 &= 2 \cdot 4^3 + 1 \cdot 4^2 + 3 \cdot 4^1 + 0 \cdot 4^0 \\ &= 2 \cdot 4^3 + 4^2 + 3 \cdot 4 = 128 + 16 + 12 = 156.\end{aligned}$$

Segundo paso: Hacemos aritmética en la base 10, la cual todos conocemos.

Tenemos que la resta es:

$$233 - 156 = 77.$$

Tercer paso: Por último, convertimos el número (en base 10) obtenido en el paso anterior a la base pedida, 5. En efecto,

$$77 = 3 \cdot 5^2 + 2 = (302)_5.$$

En resumen,

$$(3221)_4 - (2130)_4 = 233 - 156 = 77 = (302)_5.$$

- (2) Tenemos que: $\forall a \in \mathbb{Z}$, $6 \mid a$ si y sólo si $2 \mid a$ y $3 \mid a$ (esto se deduce de las propiedades de divisibilidad, y del siguiente hecho: $(b, c) = 1$, $b \mid d$, $c \mid d \Rightarrow b \cdot c \mid d$). Usando los contrarrecíprocos, obtenemos que: $\forall a \in \mathbb{Z}$,

$$6 \nmid a \Leftrightarrow 2 \nmid a \text{ o } 3 \nmid a.$$

Así, para demostrar que $6 \nmid (n^2 - 3n + 3)$, basta ver que $2 \nmid (n^2 - 3n + 3)$, con $n \in \mathbb{Z}$, y para ello consideremos si n es par ó impar:

- Si $n = 2q$, para algún $q \in \mathbb{Z}$, entonces

$$\begin{aligned}n^2 - 3n + 3 &= 4q^2 - 6q + 3 = 4q^2 - 6q + 2 + 1 \\ &= 2(2q^2 - 3q + 1) + 1 = 2\tilde{q} + 1.\end{aligned}$$

donde $\tilde{q} := 2q^2 - 3q + 1 \in \mathbb{Z}$. Por lo tanto, el resto de la división de $n^2 - 3n + 3$ por 2 es 1, es decir, $2 \nmid (n^2 - 3n + 3)$.

- Si $n = 2p + 1$, para algún $p \in \mathbb{Z}$, entonces

$$\begin{aligned} n^2 - 3n + 3 &= (2p + 1)^2 - 3(2p + 1) + 3 \\ &= 4p^2 + 4p + 1 - 6p - 3 + 3 = 4p^2 - 2p + 1 \\ &= 2(2p^2 - p) + 1 = 2\tilde{p} + 1. \end{aligned}$$

donde $\tilde{p} := 2p^2 - p \in \mathbb{Z}$. Por lo tanto, el resto de la división de $n^2 - 3n + 3$ por 2 es 1, es decir, $2 \nmid (n^2 - 3n + 3)$.

Como en cualquier caso: $2 \nmid (n^2 - 3n + 3)$, podemos concluir que $6 \nmid (n^2 - 3n + 3)$ para todo $n \in \mathbb{Z}$.

- (3) (a) Por el *Algoritmo de la División* y el *Algoritmo de Euclides*, obtenemos:

$$\begin{aligned} 58 &= 40 \cdot 1 + 18 &\Rightarrow (58, 40) &= (40, 18). \\ 40 &= 18 \cdot 2 + 4 &\Rightarrow (40, 18) &= (18, 4). \\ 18 &= 4 \cdot 4 + 2 &\Rightarrow (18, 4) &= (4, 2). \\ 4 &= 2 \cdot 2 + 0 &\Rightarrow (4, 2) &= (2, 0). \end{aligned}$$

De donde, $d = (58, 40) = (2, 0) = 2$.

- (b) De las ecuaciones que obtuvimos anteriormente, despejamos los restos, así:

$$\begin{aligned} (1) \quad & 18 = 58 - 40 = 58 + (-1) \cdot 40 \\ (2) \quad & 4 = 40 - 18 \cdot 2 = 40 + (-2) \cdot 18 \\ (3) \quad & 2 = 18 - 4 \cdot 4 = 18 + (-4) \cdot 4 \end{aligned}$$

Ahora, vamos reemplazando las ecuaciones hacia atrás:

$$\begin{aligned} 2 &= 18 + (-4) \cdot 4 && \text{(por (3))} \\ &= 18 + (-4) \cdot (40 + (-2) \cdot 18) && \text{(por (2))} \\ &= 18 + (-4) \cdot 40 + 8 \cdot 18 = 9 \cdot 18 + (-4) \cdot 40 && \text{(aritmética)} \\ &= 9 \cdot (58 + (-1) \cdot 40) + (-4) \cdot 40 && \text{(por (1))} \\ &= 9 \cdot 58 + (-9) \cdot 40 + (-4) \cdot 40 = 9 \cdot 58 + (-13) \cdot 40 && \text{(aritmética)} \end{aligned}$$

En resumen, $d = 2 = 9 \cdot 58 + (-13) \cdot 40$.

- (c) Por teorema, obtenemos que:

$$\text{mcm}(58, 40) = \frac{58 \cdot 40}{\text{mcd}(58, 40)} = \frac{58 \cdot 40}{2} = 58 \cdot 20 = 1160.$$